\phantomsection \label{subsubsec:R441}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{R441}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{ressourceC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{R441}{R4.IOM.09}}
    & \cellcolor{ressourceC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries Réseaux sans fil pour l'IoT~: \textabbrv{MAC} et routage } % R-IOM-410 :
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1rtY70PcpoKFvxGACPdMdorO60ML2XgfbbHA6XwN4owA/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Cursus}
	& BUT2 > S4 \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{10h}, dont 5h CM/TD et 5h TP \\
% \hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Heures }
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{10h}, dont 5h CM/TD et 5h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{14h}, dont 7h CM/TD et 7h TP \\
\hline
\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Parcours}
	& IOM \\
\hline
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compSA}{IOM1}~:~coeff.~\textbf{5}\hspace*{0.5cm}\textcolor{compSB}{IOM2}~:~coeff.~\textbf{5} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{ressourceC}{\bfseries Description} \\
	\hline
    {\bfseries Contexte et ancrage professionnel}

Cette ressource permet à l'étudiant de découvrir et de déployer
différents types de réseaux sans fil à travers la découverte des
spécificités des réseaux LPWAN, LPWLAN, WBAN, WPAN, WLAN, et cellulaires
par exemple. L'étudiant découvrira le fonctionnement des méthodes
d'accès (TDMA, FDMA, CDMA, CSMA, hybrides, etc.) et des protocoles de
routage (proactifs, réactifs, géographiques, hiérarchiques, etc.).

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Contenus}

Les concepts suivants seront détaillés :
\begin{itemize}
\item
  Spécificités et caractéristiques des réseaux sans fil : LPWAN, LPWLAN,
  WBAN, WPAN, WLAN, cellulaires,
  etc.
\item
  Normes et standards : IEEE 802.11, IEEE 802.15.4, Wi-Fi, Bluetooth,
  ZigBee, 6LowPAN, LoRaWAN, Sigfox,
  NB-IoT, etc.
\item
  Architectures, topologies, protocoles
\item
  Méthodes d'accès déterministes
\item
  Méthodes d'accès probabilistes
\item
  Protocoles de routage
\end{itemize}
En pratique, pourront être abordés les sujets suivants :
\begin{itemize}
\item
  Déploiement et configuration d'une ou plusieurs des technologies sans
  fil abordées en cours
\item
  Découverte et mise en place des fonctionnalités spécifiques à chacune
  des technologies déployées
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Prolongements}

\begin{itemize}
\item
  Etude de la sécurisation des différentes technologies
\item
  \hyperlink{R541}{R5.IOM.09 "\textit{Architectures IoT sécurisées}"}
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}

% Exemple de mise en oeuvre


% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{ressourceC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compSA}{IOM1} Gérer les infrastructures des réseaux mobiles
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.01IOM} \textit{Comprendre les architectures et spécificités des réseaux dédiés à l'IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSA}{$\bullet$ AC24.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des systèmes de transmissions pour l'accès à un réseau IoT}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{IOM2} Mettre en œuvre des applications et des protocoles sécurisés pour l'Internet des Objets
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.01IOM} \textit{Intégrer des systèmes électroniques et des systèmes d'exploitation embarqués}
\tabularnewline
\textcolor{compSB}{$\bullet$ AC25.02IOM} \textit{Mettre en œuvre des protocoles pour les réseaux de l'IoT}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries SAÉ concernées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE441}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.IOM.01}} Implémenter les réseaux et les protocoles sans fil dédiés à l'IoT
\tabularnewline
\hyperlink{SAE442}{\textcolor{saeC}{SAÉ4.IOM.STAGE}} Stage IOM
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Pré-requis
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Prérequis}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R305}{\textcolor{ressourceC}{R3.05}} Chaînes de transmissions numériques
\tabularnewline
\hyperlink{R341}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.16}} Introduction à l'Internet des Objets
\tabularnewline
\hyperlink{R342}{\textcolor{ressourceC}{R3.IOM.17}} Collecte et traitement de données issues de l'IoT
\tabularnewline
\end{tabular} %\listePrerequis{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}

% Mots-clés
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{ressourceC}{\bfseries Mots-clés}
    &
    Réseaux sans fil, Topologies, Protocoles, \textabbrv{MAC}, Routage. % {\csname Rmotscles\CODE\endcsname}
    \\
\hline

\end{tabular}

